# Dialética
Dialética é só uma forma de compreender ou explicar os fenômenos ou o mundo. Não significa que seja um modelo prescritivo de como as coisas devem ser, mas geralmente é descritiva, e só se resume a explicar como as coisas acontecem em relação às outras. Como dizia Marx:
>Antes do Sr. Dühring, os materialistas falaram da matéria e do movimento. Ele reduz o movimento à força mecânica como sua pretensa forma fundamental e por aí se torna impossível compreender a verdadeira relação entre matéria e movimento, a qual, de resto, foi igualmente obscura para todos os materialistas que o precederam. E, no entanto, a coisa é bastante simples. O movimento é o modo de existência da matéria. Nunca, em parte alguma, existiu, nem pode existir, matéria sem movimento. Movimento no espaço absoluto, movimento mecânico de pequenas massas em qualquer dos mundos existentes, vibrações moleculares sob a forma de calor, de corrente elétrica ou magnética, de análise e síntese químicas, vida orgânica: em qualquer uma dessas formas de movimento, ou em várias ao mesmo tempo, é que se encontra, no mundo, cada um átomo de matéria, em cada instante determinado.
>
>O repouso e o equilíbrio são sempre relativos, e só têm sentido e razão de ser em relação a tal ou qual forma concreta de movimento. Um corpo, por exemplo, pode achar-se à superfície da terra, em equilíbrio mecânico, estar, do ponto de vista mecânico, em estado de repouso; isso não o impede, absolutamente, de participar do movimento da terra bem como do movimento do sistema solar inteiro, assim como não impede que as suas melhores partículas físicas experimentem as vibrações provocadas por sua temperatura, ou que os seus átomos efetuem um processo químico. Matéria sem movimento é tão inconcebível como movimento sem matéria.
>
>O movimento não pode, por consequência, ser criado ou destruído, como também não pode ser a própria matéria, e é a isso que a antiga filosofia (Descartes) se refere quando afirma que a quantidade de movimento existente no mundo é sempre a mesma. O movimento não pode, pois, ser criado; ele pode somente ser transmitido. Quando o movimento é transmitido de um corpo para outro podemos considerar que ele se desloca - ativamente - como causa do movimento, ou que é deslocado - passivamente - como efeito. Chamamos a esse movimento ativo de força e a esse movimento passivo de manifestação de força. É pois evidente que a força não pode ser maior nem menor que a sua manifestação, uma vez que o mesmo movimento se realiza em ambos os casos.
>
>Imaginar um estado da matéria sem movimento é, por isso mesmo, umas das idéias mais vazias e absurdas que se pode encontrar; é, mais que uma idéia, uma "pura fantasia febricitante". Para chegar até essa idéia da imobilidade é preciso representar-se como repouso absoluto o equilíbrio mecânico puramente relativo, no qual se pode achar um corpo à superfície da terra, para depois estender essa representação a todo o universo. É verdade que isso se torna mais fácil se se reduz o movimento universal à simples força mecânica. Além disso, essa limitação do movimento a uma simples força mecânica apresenta ainda a vantagem de que se pode representar uma força em repouso, dominada e, por conseguinte, momentaneamente sem ação. Com efeito, quando a transmissão de um movimento é, como sucede quase sempre, um fenômeno um tanto complexo, no qual não conhecemos diversos elos intermediários, pode-se retardar a transmissão propriamente dita, até o instante, julgado oportuno, não se conhecendo, entretanto, o último elo da cadeia; por exemplo, quando se carrega um fuzil aguarda-se o momento em que, pela detonação do gatilho, deve produzir-se a descarga, e, com ela, a transmissão do movimento desenvolvido pela combustão da pólvora.

Mas cada autor vê dialética de uma forma, assim como é com qualquer conceito. As vezes, o termo se referido por “dialética” quer dizer “práxis”, ou “materialismo histórico”, que fica difícil explicar - ainda mais para direitistas que acham que metafísica é um monte de filósofos tentando fazer as coisas existirem, e não uma escola de pensamento que quer explicar como as coisas funcionam ou existem. E tem autores marxistas que inclusive rejeitam a pura dialética, como por exemplo o Bakhtin com dialogismo.

A ideia de percepção é mais ligada à semiótica. Mas não faz tanta diferença quando a questão é que em ambos os casos são explicações inescapáveis do mundo.

Não dá para ser não-dialético, mesmo em uma concepção marxista do que é dialética, porque ela é literalmente como o universo "dança" e produz movimentos no tempo – e inclusive independe da nossa percepção semiótica. E então o método, ou seja, a dialética por si mesma, não é apenas um método "para tudo", ou seja, uma determinação "externa", mas é a lei interna de "cada coisa". Quando o espírito passa da certeza sensível para outras figuras do espírito, isso é tudo interno. Não faz nenhum sentido colocar a dialética como algo externo ao objeto. Nem toda ciência começa a apriorismo - como o desenvolvimento de Marx, ele partiu do próprio concreto seguindo seu próprio automovimento, já o que as ciências normativas vêm fazendo é [outra questão](https://cicpint.org/es/inigo-carrera-j-2003-capitulo-7-el-metodo-dialectico-critica-de-la-teoria-cientifica/).
>Um leitor atento já deve ter percebido que o campeão dessa inversão é o materialismo dialético (ver Capítulo 2, nota 53). Ao transformar a dialética em lógica, o materialismo dialético aplicou sem intermediação sua representação lógica das determinações mais abstratas da matéria às suas formas de existência mais concretas. Isso em vez de reproduzir no pensamento o modo como as formas abstratas da matéria se desenvolvem em formas mais concretas justamente por se transformar qualitativamente (portanto, mega), ou seja, por meio de um processo que envolve várias mediações. Daí o objetivismo bruto e a naturalização do mundo social do materialismo dialético, que dissolveu a especificidade dos poderes transformadores da subjetividade e da ação produtiva humana em nome de "leis dialéticas da matéria" metafisicamente concebidas. No entanto, a crítica a esse materialismo vulgar não deve assumir a forma, como é o caso da maioria das correntes marxistas ocidentais, de uma ruptura do vínculo entre as formas naturais e sociais. Essa separação radical abstrata entre natureza e sociedade resulta, na melhor das hipóteses, ela pertence apenas ao mundo humano, e afirmar o contrário necessariamente leva a minimizar o papel ativo do sujeito humano na elaboração da história (Colletti 1973; Lukács 1971; Schmidt 1971; Sartre 2004). É por isso que esses autores se opõem ao projeto de Engels de uma 'dialética da natureza'. Aqui também deve ser notado que a questão de saber se o movimento de contradição constitui uma determinação genérica de ambas as formas naturais e sociais difere de se as próprias opiniões de Engels sobre o assunto não são problemáticas, o que eu acredito em muitos aspectos, se for o caso. Ora, como Veraza Urtuzuástegui (1997) mostra de maneira convincente, embora não haja dúvida de que a ideia de uma 'dialética da natureza', tal como entendida pelo materialismo dialético, certamente desempenhou o papel ideológico de reservar o papel de sujeito consciente da história. para o 'partido-estado' para reprimir as lutas dos trabalhadores, essas implicações reacionárias não decorrem necessariamente da maneira como o próprio Engels abordou a questão ou, mais importante, da ideia de uma 'dialética da natureza' como tal. Na verdade, a rejeição da existência do movimento de contradição - portanto das relações internas - entre as formas puramente naturais da realidade leva a resultados bastante embaraçosos. Em primeiro lugar, implica aceitar as formas de conhecimento científico-natural determinadas pelo capital (baseadas na representação lógica e nas relações externas) como o modo eterno de conhecimento humano da natureza. Em outras palavras, implica postular uma forma de consciência social (ciências naturais) que não seria uma expressão do ser social (capital), ao contrário de qualquer outra forma social, que seria vista como historicamente determinada. Em segundo lugar, priva a própria especificidade do sujeito humano consciente que pretendo exaltar de qualquer fundamento material no movimento da natureza. Longe de 'empoderar' a subjetividade humana e sua ação transformadora, essa negação de sua emergência do movimento de contradição das formas naturais a torna uma construção puramente idealista, que só pode ser baseada em uma liberdade abstrata do indivíduo. Enquanto o materialismo dialético postula uma unidade abstrata e imediata entre o movimento da natureza e o da história, seus críticos marxistas ocidentais acabam apresentando uma diferença abstrata. Eles são apenas a imagem espelhada um do outro.

Seguir seu próprio automovimento é seguir suas determinações, não existe um arcabouço teórico de antemão que tente delimitar esse concreto, daí a frase de Marx para Adolph Wagner (Engels da mesma maneira no Anti-Dühring):
>Não parti de conceitos, nem, por isso mesmo, do “conceito de valor”, motivo pelo qual não tenho porque “dividir” de modo algum este “conceito”. Eu parto da forma social mais simples em que se corporifica o produto do trabalho na sociedade atual, que é a “mercadoria”. Analiso esta e o faço fixando-me, antes de tudo, na forma sob a qual se apresenta. Descubro que a “mercadoria” é de uma parte, em sua forma material, um objeto útil ou, noutros termos, um valor de uso, e de outra parte, encarnação do valor de troca e, deste ponto de vista “valor de troca” ela mesma. Continuo analisando o “valor de troca” e encontro que este não é mais do que uma “forma de manifestar-se”, um modo especial de aparecer o valor contido na mercadoria, em vista do que, procedo à analise deste último. Por isso digo literalmente: “No começo deste capítulo dizíamos seguindo a forma de expressão tradicional: a mercadoria é valor de uso e valor de troca. Em rigor, esta afirmação é falsa. A mercadoria é valor de uso, objeto útil, e ‘valor’. A partir do momento em que seu valor reveste uma forma própria de manifestar-se, distinta de sua forma natural, a mercadoria revela este duplo aspecto seu”, etc. Como se vê, eu não divido o valor de uso e valor de troca, como termos antitéticos em que se decompõe o abstrato, o “valor”, apenas afirmo que, a forma social concreta do produto do trabalho, da mercadoria, é por uma parte valor de uso e por outra parte “valor”, não valor de troca, posto que este é uma simples forma de manifestar-se e não seu próprio conteúdo.

A pesquisa de Marx não parte de conceitos, ele nunca chegou a conceituar valor, uma vez que este é seu objeto de pesquisa mais substancial. Comece com representações abstratas de antemão antes de estudar o concreto que deseja. A dialética é um método, mas não é um método baseado a priori, em fundar representações lógicas, mas sim em seguir o automovimento desse concreto. Marx fala do conceito de valor quando trata de Aristóteles, mas primeiro expõe as determinações da mercadoria.
>Esse adiamento da denominação do valor é uma das mudanças que Marx introduziu na primeira edição do Capital. No último, a denominação de 'valor' ocorre antes que seu conteúdo seja descoberto como 'trabalho abstrato cristalizado' (ver Marx, 1976d, p. 9). Como aponta Fitzsimons (2012, p. 25), a introdução de termos específicos após o desdobramento do conteúdo de suas respectivas determinações é um aspecto da exposição de Marx que se repete em todo O Capital. Esta estratégia de apresentação é baseada em uma questão metodológica substantiva que diferencia o pensamento dialético do representacional. Enquanto a última parte de 'conceitos' ou 'categorias' (isto é, abstrações puramente ideais ou mentais) e suas definições, na ciência dialética as definições não determinam antecipadamente o conteúdo de um termo e, portanto, não podem ser o ponto de partida da exposição. Em vez disso, eles apenas encapsulam determinações que já foram minuciosamente elaboradas. Em outras palavras, você chega às definições e não começa a partir delas.

Se eu tivesse que representar a estrutura d'O Capital, seria através de uma sucessão de nós (capítulos). Marx abre um nó expositivo a partir da forma concreta que descobre no nó anterior e a cada capítulo abre novos (sub-)nós. É aí que a investigação começa com a etapa analítica do concreto ao abstrato, e uma vez que se descobre todas as determinações daquela forma e se esgota esse primeiro movimento, a reprodução sintética do concreto começa pelo caminho do pensamento. Ou seja, primeiro ele descobre quais são suas determinações (algo que Marx expõe por razões pedagógicas) e depois dá conta de sua necessidade. Basicamente, é por isso que Marx não parte de conceitos ou categorias, mas do próprio imediatismo do concreto real.

![](images/the_dialectical_presentation_Das_Kapital.jpg)

Também não acredito que O Capital "mapeie" as categorias da Lógica, é claro. Não há homologia e não acho que possa haver. Nesse sentido, Louisa Lange tem um [artigo](https://www.zora.uzh.ch/id/eprint/127750/1/Elena%20Louisa%20Lange_CoPE%20and%20the%20New%20Dialectic.pdf) muito interessante criticando a tese da homologia de Chris Arthur. Muitos dos trabalhos que analisam a influência da Lógica n'O Capital tendem a exagerá-la. O corolário disso é que não só O Capital é distorcido, mas também não acabamos por entender o que é a Lógica, cujo objeto e propósito é (como deveria ser óbvio) completamente diferente d'O Capital.

Dizer que não há mundo fora dos conceitos é um erro, porque partes do pensamento é um absoluto já pensado, ou seja, se pretende saber antes de saber. Isso que você simplesmente tem que começar a partir de determinados conceitos é algo que Hegel criticou em Kant. Uma vez que implica que a realidade não pode ser conhecida objetivamente, sob sua lupa estamos condenados e temos que permanecer apenas na interpretação e na subjetividade porque o objetivo é o substantivo, é impossível chegar a ele porque temos que partir conceitos podem estar errados (e estão), uma vez que não nos permite saber as determinações ou ligações que esse concreto tem.

O que a gente pode fazer é aplicar essa percepção para compreender como funciona essa dança da realidade em diferentes campos: se entendemos que a história do capitalismo foi com base em classes sendo subjugadas, podemos responder a isso negando esse estado "natural" e entendendo-o como processo histórico.

A dialética é uma metodologia. O que acontece é que ao contrário de outras, não parte de conceitos ou representações lógicas, porque isso já está delimitando esse concreto de antemão. Como você pode conceituar algo que você nem estudou? Essa é a crítica de Marx às ciências normativas, e mesmo em Hegel o uso de categorias como "matéria, infinito" etc. foi criticado sem compreendê-las. Postular que precisamos de uma estrutura conceitual de antemão é permanecer no pensamento abstrato. Podemos conhecer perfeitamente as determinações de um concreto sem a necessidade de uma estrutura conceitual de antemão, pois esse é o desenvolvimento do método dialético que permitiu a Marx escrever O Capital. Não é simplista reconhecer que nosso pensamento não é onisciente, portanto não podemos a priori conceituar um concreto porque não sabemos de antemão suas determinações. Precisamente o fato de seguir as suas determinações, é ver o que aquele concreto faz, quais os pontos que contém. No método dialético, nada se assume de antemão, as determinações desse concreto são observadas e explicadas.

Quanto à acusação de suposto positivismo, de todo, positivismo nega categoricamente a metafísica, reduzindo tudo a aparências, inevitavelmente caindo em um fenomenismo ontológico, algo que o método dialético não é, de fato diferenciamos a forma que consistiria na aparência, e o conteúdo essa é a base dessa forma, e que talvez não possa ser vista a olho nu.

Como Gilles Deleuze uma vez disse em Crítica e Clínica (pp. 11-12):
>0 devir não vai no sentido inverso, e não entramos em um devir-Homem, uma vez que o homem se apresenta como uma forma de expressão dominante que pretende impor-se a toda matéria, ao passo que mulher, animal ou molécula têm sempre urn componente de fuga que se furta à sua propria formalização. A vergonha de ser um homem: haverá razão melhor para escrever? Mesmo quando é uma mulher que devém, ela tem de devir-mulher, e esse devir nada tem a ver com um estado que ela poderia reivindicar. Devir não é atingir uma forma (identificação, imitação, Mimese), mas encontrar a zona de vizinhança, de indiscernibilidade ou de indiferenciação tal que já não seja possível distinguir-se de uma mulher, de um animal ou de uma molécula: não imprecisos nem gerais, mas imprevistos, não-préexistentes, tanto menos determinados em uma forma quanto se singularizam em uma população. Pode-se instaurar uma zona de vizinhança com não importa o que, sob a condição de criar os meios litenirios para tanto, tal como com o áster, segundo André Dhôtel. Algo passa entre os sexos, entre os gêneros ou entre os reinos.
>
>O devir está sempre "entre" ou "no meio": mulher entre as mulheres, ou animal no meio dos outros. Mas o artigo indefinido só efetua sua potência se o termo que ele faz devir é por seu turno despojado das caracteristicas formais que fazem dizer o, a ("o animal que aqui está..."). Quando Le Clézio devém índio, é um índio sempre inacabado, que não sabe "cultivar o milho nem talhar uma piroga": mais do que adquirir características formais, ele entra em uma zona de vizinhança. O mesma ocorre, segundo Kafka, com o campeão de natação que não sabia nadar.

Ou seja, forma não diz respeito a "ente", diz respeito a limites, dentro, fora. Diz respeito, fundamentalmente, a imagem. Dizer que o devir não é uma forma é simplesmente dizer que não existe identidade em devir, porque estar em devir é uma fuga perpétua da forma/identidade.

Bernard Bosanquet elabora essa tese de uma forma muito melhor:
>Um mundo ou cosmos é um sistema de membros, de modo que cada membro, sendo em hipótese distinto, contribui, no entanto, para a unidade do todo em virtude das peculiaridades que constituem a sua distinção. E o ponto importante para nós no momento é a diferença de princípio entre um mundo e uma classe. São necessários todos os tipos para fazer um mundo; uma classe é essencialmente de um único tipo. Em uma palavra, a diferença é que o princípio último de unidade e comunidade é plenamente exemplificado no primeiro, mas apenas superficialmente no último. O princípio último, podemos dizer, é a igualdade no outro; generalidade é mesmice apesar do outro; universalidade é igualdade por meio do outro.

Ainda sobre dialética, Yuan Yao fez uma crítica em seu [paper](http://crisiscritique.org/2018h/yao.pdf) que parece - à primeira vista - uma crítica pertinente ao modelo histórico-dialético:
>O modelo marxista da história, embora ainda aspire a ser científico, reduz seu objeto ao da mecânica clássica, em que o movimento não é afetado pela medição. Isso leva ao seguinte paradoxo impredicativo: se supomos que "comunismo" significa uma forma social construída através do reconhecimento da lei do valor e da luta de classes, então essa forma deveria ser pelo menos tão complexa e imprevisível quanto as formas que ela substitui - caso contrário, não poderia incluir esses formulários anteriores.

Bom, a rigor, história é passado, e se já passou, a medição não pode afetar ou mudar o passado. Só o que muda é a interpretação do que nos parece ter acontecido, já que não existe registro histórico completo. Não há nada que já não seja previsto. Por isso mesmo Marx dizia que o comunismo não se trata de atingir um estado ideal das coisas, mas o movimento que supere o estado atual das coisas. Desculpe-me pela grosseria, é matemático academicista achando que a maior benção da realidade é entendê-la, mas não mudá-la.

![](images/FED_dialectics.jpg)

Qualo quer dizer "meta-", peânico é qualquer progressão de entidades que se conformam com os quatro primeiros axiomas de Peano para axiomatizar apenas os "números naturais padrão", mas que são conhecidos por terem "modelos não padrão". Uma sequência arqueônica é uma sucessão descritivamente descontínua, temporalmente desdobrada ou diacrônica de existências discretas consecutivas e sem descrição de quaisquer outras existências "entre" cada par consecutivo de tais existências.

Ok, agora vamos descrever a palavra "diacrônica": diacronismo é o estudo dos fatos se baseando na evolução. O sistema de Peano lida com sucessões, ou progressões, por exemplo, em Peano, 0 é Z, 1 é S(Z), onde S é a função de sucessão, 2 é S(S(Z)), 3 é S(S(S(Z))) e assim infinitamente.

Não precisamos ter todos os detalhes para trabalhar com o diacronismo, que aí se formam as sequências arqueônicas. Não precisamos da descrição de todos as existências, pois a gente não sabe efetivamente tudo o que aconteceu, e há coisas que já se perderam no tempo. Por exemplo, `x = {1 10 100 1000 10000 ...}` é uma sequência arqueônica.

Já `x = {1 2 3 4 5 ...}` é uma sequência qualo-peânica. E é assim que a gente consegue informação histórica, observando a sequência arqueônica, não precisamos de efetivamente todos os dados diacrônicos para saber a história, apenas uma parte arqueônica dele, que são os padrões por exemplo.

A dialética é o nome do modus operandi fundamental [e sempre autodesenvolvido] da natureza, incluindo o da natureza humana, mas também incluindo o da natureza pré-humana e extra-humana, a meta-dinâmica de sujeito/verbo/objeto idêntico de [auto-]mudança auto-desenvolvida quanto-qualitativa, quanto-ontológica, via singularidade metafinita [auto-]bifurcadas, meta-sistemas ou entidades-processuais [eventos], manifestados em todos os níveis, em todas as [meta-]escalas, para todas as ordens de história natural, incluindo aquela parte da história natural que chamamos de história humana terráquea e, por hipótese, na história das espécies humanóides em geral, em todo este cosmos, um método universal que se apresenta de diferentes formas, mas nunca deixa de ser o que ela realmente é: a dialética é uma 'lógica', ou um padrão (qualo-peânico) do que segue do que, mais geral do que a "lógica formal" de seguidores proposicionais, ela generaliza sobre como as populações naturais, conjuntos, sistemas, [sub-]totalidades - tanto concretas, físicas-'externas', e 'internas', humanas-conceituais - mudam, incluindo especialmente a forma como se alteram, é sobre [alo-]flexão ou [alo-]flexividade - a alteração, do curso de desenvolvimento de uma ocorrência pelas ações de outros - e sobre auto-reflexividade, auto-re-fluxividade, auto-diálogo, auto-controvérsia, auto-atividade, auto-mudança ou auto-contra-cinesia [em resumo, sobre flexão automática: a flexão auto-induzida, flexão autodeterminada do curso de desenvolvimento de uma eventualidade como resultado por si só, imanente, inercial, balístico, intradual, essencial, força própria]. Esse método de sequências arqueônicas e meta-peânicas parecem fazer muito sentido para a ciência da história, mas não é o único campo em que a dialética se faz necessária. Na verdade, a dialética também compreende a dialética sistemática (sistemas fonéticos atuais, computerware, metrologia de tempo contemporânea), a dialética histórica (relações sociais, formações sociais, história natural), a dialética meta-sistemática (dialética Gödeliana da aritmética, sistemas de estrelas triplas, aritmética dialética) e dialética psico-histórica (nascimento da linguagem, conhecimentos, modernidade, dialética genérica), que se conectam via metatransição de sistemas.

Mas o que é transição de metassistema? É um termo criado pelo ciberneticista soviético Valentin Turchin, que significa o início de um nível maior de organização e controle de um sistema, através da evolução. Essas maiores transições inclui a transição de moléculas replicadoras para "populações" (termo neoplatonista) de moléculas em compartimentos (hipótese), replicadores independentes (provavelmente RNA) para cromossomos (teoria do mundo de RNA), RNA como genes e enzimas para DNA como genes e proteínas como enzimas, procariontes para eucariontes (comprovado), clones assexuais para populações sexuais (evolução da reprodução sexual), protistas para organismos multicelulares, como animais, plantas e fungos (evolução da multicelularidade), indivíduos solitários para colônias com castas não-reprodutivas (evolução da eussocialidade) e sociedade primata para sociedades humanas com linguagem (evolução cultural).

Podemos concluir que a transição de metassistemas tem as seguintes características:
1. Entidades menores frequentemente se juntam para criar entidades maiores (cromossomos, eucariontes, colônias sexuais multicelulares)
2. Entidades menores frequentemente se tornam diferenciáveis como parte de uma entidade maior (DNA e proteína, organélas, anisogamia, tecidos) (obs: não incluí castas porque aí entramos em outro reino: o social)
3. Entidades menores frequentemente se tornam incapazes de se reproduzir por causa de uma entidade maior (DNA, cromossomos, organélas, tecidos)
4. Entidades menores as vezes podem romper com a entidade maior (impulso meiótico (genes egoístas não-mendelianos), partenogênese, câncer) (não incluí revoluções nem golpes de estado pois isto pertence ao reino social)
5. Novas maneiras de transmitir informações surgem (DNA-proteína, hereditariedade celular, epigênese) (não incluí a gramática universal porque isso pertence ao reino social)

Acontece quase o mesmo com as diferentes dialéticas. A dialética meta-sistemática é uma dialética supra-histórica, a dialética sistemática é a dialética das coisas experienciadas pelo ser humano, a dialética histórica é a dialética da própria história e a dialética psico-histórica se trata da relação do ser humano com a história. Segundo Miguel, um dos escritores do projeto FED, Marx tratava da dialética psico-histórica, pois este investigava a relação do ser humano com a sociedade e a economia. Segundo o mesmo, o projeto de Dialética da Natureza de Engels - que não foi finalizado - na época era impossível, pois a Aufheben (suprassunção) pertencia à dialética histórica, e pouco se sabia sobre esta forma de dialética (e a própria história) na época, comparado com o que temos hoje.
